# 亚里士多德因果学说 causality (Andrea Falcon)

_首次发表于 2006 年 1 月 11 日；实质性修订于 2023 年 3 月 7 日_

因果关系是亚里士多德科学和哲学事业的核心。每个亚里士多德科学都包含对现实特定部门的因果调查。如果成功，这样的调查将产生因果知识；也就是说，相关或适当的原因的知识。对因果概念的强调解释了为什么亚里士多德发展了一种通常被称为四因说的因果论。对于亚里士多德来说，对原因是什么，以及有多少种原因是至关重要的，这对于我们成功地调查周围世界是必不可少的。

亚里士多德坚持一种形式的因果复数主义（Stein 2011: 121–147）。对于亚里士多德来说，原因可以以多种方式被谈论，因此可能有不止一个原因是某事物的非巧合原因（《物理学》II 3，195 a 3–5；《形而上学》V 2，1013 b 4–6）。亚里士多德的观点是，有四种主要且不可约的原因（《形而上学》I 3，983 a 24–983 b 1；参见《后分析》II 11，94 a 20–24）。本文重点讨论它们之间的系统相互关系。

* [1. 引言](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Intr)
* [2. 四个原因](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#FourCaus)
* [3. 四个原因与自然研究](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#FourCausStudNatu)
* [4. 最终原因的辩护](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#FinaCausDefe)
* [5. 最终原因的解释优先性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#ExplPrioFinaCaus)
* [6. 月食的解释](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#ExplLunaEcli)
* [7. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Conc)
* [8. 亚里士多德术语词汇表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#GlosArisTerm)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Bib)
* [总体概述](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#GeneSurv)
* [四个原因](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#FourCaus\*1)
* [艺术与自然](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#ArtNatu)
* [目的论与必然性](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#TeleNece)
* [特殊主题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#SpecTopi)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/#Rel)

***

## 1. 引言

亚里士多德并不是第一个对我们周围世界进行因果关系调查的思想家。恰恰相反：从一开始，独立于亚里士多德之外，对自然世界的调查就是在寻找各种自然现象的相关原因。例如，从《费多篇》中，我们了解到所谓的“对自然的探究”包括寻找“每一件事物的原因；为什么每一件事物产生，为什么它消失，为什么它存在”（96 a 6–10）。在这种调查传统中，寻找原因就是寻找对问题“为什么？”的答案。

无论是在《物理学》还是在《形而上学》中，亚里士多德都与这一传统直接相连。在《形而上学》的开头，亚里士多德对他的前辈们所取得的成果进行了简明扼要的回顾（《形而上学》I 3-7）。从这个回顾中，我们了解到他的前辈们都在进行一项调查，最终得出了对以下一种或多种原因的认识：物质原因、形式原因、效果原因和目的原因。

然而，亚里士多德非常明确地指出，他的所有前辈（没有人被排除在外）只是涉及到了这些原因（《形而上学》I 7, 988 a 22-23）。他将他们比作缺乏拳击技巧的拳击手：虽然有时他们能打出漂亮的一拳，但任何命中的拳击都只是侥幸之举（《形而上学》I 4, 985 a 10-19）。换句话说，即使他的前辈们对因果关系有了有价值的洞察，他们在没有适当的知识的情况下发言。他的观点是，他们谈论原因时没有进行相关的区分，也没有传达清晰度（他们说的是“愚蠢而毫无智慧”，《形而上学》I 4, 985 a 13）。

根据亚里士多德的观点，他的所有前辈在因果关系的调查中都没有牢固地掌握因果关系。他们缺乏对可能原因的范围以及它们之间系统关系的完全理解。换句话说，他们对因果关系的使用没有得到足够的因果关系理论的支持。根据亚里士多德的观点，这解释了为什么他们的调查即使取得了重要的洞察，也从未完全成功。

这种对四因学说的坚持，作为我们成功研究周围世界的不可或缺工具，解释了为什么亚里士多德向读者提供了四因的一般说明。这个说明几乎以相同的措辞出现在《物理学》II 3 和《形而上学》V 2 中。

## 2. 四因

在《后分析学》中，亚里士多德对正确知识提出了以下关键条件：只有当我们掌握了事物的原因时，我们才认为自己对它有了知识（《后分析学》I 2，71 b 9–11。参见《后分析学》II 11，94 a 20）。这种正确知识是对原因的知识，在《物理学》中也有所重复：我们认为只有当我们掌握了事物的为什么，也就是它的原因时，我们才拥有对它的知识（《物理学》II 3，194 b 17–20）。由于亚里士多德显然将因果关系的研究视为对为什么问题的寻求答案，而为什么问题是对解释的要求，因此将原因视为某种类型的解释是有用的。

这个最后的陈述需要进一步解释。确实，并不是所有的为什么问题都是要求解释并确定一个原因，更不用说亚里士多德所设想的特定意义上的原因了。然而，亚里士多德明确认为提供相关原因对于提供科学解释是必要且充分的。他对原因的概念既有一个_形而上学_的成分，也有一个_认识论_的成分。我们面临的挑战之一是要对这两个成分都做出公正的评价。根据最近的建议，我们可以说“原因并不是我们解释事物的方式，除非是派生的，因为它们是自然界中一些元素解释其他元素的方式。”（Stein 2012a: 705）

在《物理学》第二篇第三章和《形而上学》第五篇第二章中，亚里士多德提出了他关于四个原因的一般性说明。这个说明是一般性的，因为它适用于一切需要解释的事物，包括艺术创作和人类行为。在这里，亚里士多德认识到一个事物可以扮演四种不同的解释角色。因此，有四种不同的（种类的）原因：

* _材料原因_，或者是对于“它由什么材料制成？”这个问题的回答。在回答中所指出的并不一定是像砖块、石头或木板这样的物质对象。根据亚里士多德的观点，A 和 B 是音节 BA 的材料原因。
* _形式原因_ 或者是对于问题“它是什么？”的回答。在回答中被指出的是本质或某物的本质是什么。
* _效果原因_ 或者是对于问题“变化（或运动）来自哪里？”的回答。在回答中被指出的是变化（或运动）的来源。
* _最终原因_ 是对于问题“它的好处是什么？”的回答。在回答中被指出的是为了某事或某事件而做或发生的目的。

所有四种（种类的）原因都可以以非巧合的方式进入对某事物的解释中。考虑一个像青铜雕像这样的工艺品的制作过程。青铜作为雕像制作的解释中的_材料原因_而存在。请注意，青铜不仅是雕像的材料，而且也是变化的主体，即经历变化并最终成为雕像的物体。青铜被熔化并倒入以获得新的形状，即雕像的形状。这个形状作为_形式原因_进入对雕像制作的解释中。然而，对雕像制作的充分解释还需要涉及到_效果原因_或者产生雕像的原则。对亚里士多德来说，这个原则就是铸造青铜雕像的艺术（《物理学》第二卷第 3 章，195 a 6–8。参见《形而上学》第 5 卷第 2 章，1013 b 6–9）。

这个结果有些令人惊讶，并需要进一步解释。毫无疑问，铸造青铜雕像的艺术存在于一个负责制作雕像的个体工匠中。然而，根据亚里士多德的观点，在制作雕像的过程中，工匠所做的只是特定知识的表现。这种知识，而不是掌握这种知识的工匠本身，是应该被选择为最准确的效果原因的显著解释因素（《物理学》第二卷第 3 章，195 b 21–25）。

通过选择艺术而不是工匠，亚里士多德不仅仅是试图提供一个不依赖于个体工匠的欲望、信念和意图的雕像制作解释；相反，他试图提供一种完全不同类型的解释，即一种不涉及（隐含或明确）欲望、信念和意图的解释。更直接地说，铸造青铜雕像的艺术作为效果原因进入解释中，因为它帮助我们理解制作雕像所需的步骤；也就是说，从一块青铜开始，需要哪些步骤才能制作出一座雕像。

对我们来说，问题是：在不涉及最终产物（即雕像）的情况下，是否可以给出上述所述的解释？答案是坚决的“不”。制作雕像需要制作模型，为了制作雕像需要准备模具，为了制作雕像需要熔化并倒入青铜。前后两个阶段都是为了达到一个特定的目标，即制作雕像。显然，雕像作为“最终原因”或者说为了什么而进行整个制作过程的解释中起到了作用。

在思考四个原因时，我们已经了解到亚里士多德对青铜雕像的制作提供了一个“目的论解释”，也就是说，这种解释涉及到过程的“目的”或者结束。此外，上述所描绘的目的论解释并不关键地依赖于心理概念的应用，比如欲望、信念和意图。这一点很重要，因为艺术制作为亚里士多德提供了一个研究自然过程的目的论模型，其解释不涉及信念、欲望、意图或任何类似的因素。有人反对亚里士多德基于不适当的心理目的论模型来解释自然过程，也就是说，涉及到一个目的明确的代理人，该代理人在某种程度上对结束敏感。如果将艺术模型理解为非心理学术语，就可以回应这一反对意见。换句话说，亚里士多德并没有将自然心理化，因为他对自然世界的研究是基于一个有意识地摆脱心理因素的目的论模型。（有关艺术制作在发展自然研究解释模型中所起的哲学思考，请参见 Broadie 1987 年，第 35-50 页。）

通过坚持将青铜铸造艺术作为雕像制作的最准确的效果原因，亚里士多德并不意味着排除对个体工匠的信念和欲望的诉求。相反，有些情况下，个体艺术家的实现显然会涉及到对青铜雕像的解释。例如，一个人可能对某个青铜雕像感兴趣，因为这个雕像是一个艺术家的伟大成就，该艺术家不仅掌握了这门艺术，而且还以独特的风格应用了它。在这种情况下，完全可以参考艺术家的信念和欲望。亚里士多德似乎在这种情况下给出了空间，当他说我们应该寻找“一般事物的一般原因和特定事物的特定原因”（《物理学》II 3，195 b 25-26）。然而，请注意，对于研究个体艺术家的伟大成就的特定青铜雕像来说，可能重要的个人特点可能与更核心（至少对亚里士多德来说更有趣）的情况无关。为了理解这一点，让我们关注自然研究。当自然研究者关注解释自然现象，比如口腔前部形成尖锐牙齿、后部形成宽大臼齿时，自然研究者关注的是这种现象的“典型”特征。换句话说，自然研究者需要解释为什么某些动物“通常”具有特定的牙齿排列。我们将在适当的时候回到这个例子。目前，重要的是强调亚里士多德尝试的解释项目的这一重要特征；这是我们在试图理解他的因果论理论时必须牢记的特征。事实上，这个理论主要（但不仅仅）是为了研究自然而发展起来的。

到目前为止，我们一直在研究亚里士多德所称的“内在原因”，其中“内在”是对希腊语“kath’hauton”的翻译。然而，亚里士多德将这些（种类的）原因与偶然的原因进行了对比，其中“偶然”是对希腊语“kata sumbebêkos”的翻译。

通过反思我们铸造青铜雕像的例子，我们可以理解这种区别。我们已经看到，运动的起因是工匠，因为这个人掌握了铸造青铜雕像的艺术。根据亚里士多德的观点，铸造青铜雕像的艺术在工匠身上的存在是对雕像的高效原因的最准确描述。这也是雕像的“内在高效原因”。然而，负责铸造青铜雕像的人可以用许多其他方式来描述。例如，这个人可以被描述为一个女人，X 的姐妹，或者 Y 的女儿。亚里士多德非常清楚地指出，这些描述虽然重要，但在提供雕像的高效原因时并不相关，因为它们与生产过程的最终结果，即青铜雕像的产生，没有解释关系。换句话说，说 X 的女儿制作了青铜雕像并不传达任何关于雕像如何产生的信息。换句话说，这种描述是与生产过程无关的。只是碰巧，工匠是 X 的女儿或 Y 的姐妹。

内在原因和偶然原因之间的区别有助于我们强调亚里士多德的原因应具有“解释能力”。

## 3. 四因和自然研究

在《物理学》中，亚里士多德基于他对四因的一般描述，发展了适用于自然研究的解释原则。在这里，亚里士多德坚持认为所有四因都参与了自然现象的解释。根据他的观点，“自然学的学生的任务是以适合自然科学的方式将为什么问题归结到所有这些因素上”（《物理学》II 7，198 a 21–23）。理解这一方法论建议的最佳方式是：自然研究关注的是自然物体在其发生变化的过程中，而自然学的学生的任务是提供其自然变化的解释。参与自然变化解释的因素包括物质、形式、产生变化的因素以及变化的目的。请注意，亚里士多德并没有说所有四个解释因素都参与每一个自然变化实例的解释。相反，他说一个充分的自然变化解释可能涉及对所有这些因素的参考。

亚里士多德进一步对他的四因学说进行了具体说明：形式和目的经常重合，并且它们在形式上与产生变化的因素相同（《物理学》II 7，198 a 23–26）。这是亚里士多德多次提出“生成人类需要人类”的口号之一（例如，《物理学》II 2，194 b 13；《形而上学》VII 7，1032 a 25；VII 8，1033 b 32；IX 8，1049 b 25；XII 3，1070 a 8；XIV 5，1092 a 16）。这个口号旨在引起人们对以下基本事实的关注：只有在过程的目的，也就是完全发展的人类之光下，才能理解人类的生成。因此，问题出现了，一个人类需要什么才能完全发展。亚里士多德以人类形式来回答这个问题，认为人类形式在生成过程的最后实现。这个过程不仅在出生时结束，而且会持续到人类达到巅峰。但这并不能解释为什么需要“一个人类”来生成一个人类。然而，请注意，一个完全发展的人类不仅是生成过程的最终结果，也是整个过程的发起者。对于亚里士多德来说，负责生成人类的最终动力原则是同类的一个完全发展的生物，也就是一个在生成过程的最终结果上形式上相同的人类。 （这里需要进一步澄清：亚里士多德坚持物质形态学解释动物的生成。他的观点是父亲提供形式，而母亲提供相关物质。）

因此，自然的学生常常面临三种类型的原因：形式/最终原因、效果原因和物质原因。然而，在古代，关于自然界中是否存在除了物质和效果原因之外的原因的观点是有争议的。根据亚里士多德的说法，他的大部分前辈只承认物质和效果原因。这解释了为什么亚里士多德不能满足于说形式和最终原因经常重合，而且他还必须捍卫自己的论点，反对否认最终因果性是一种真正的因果性的对手。

## 4. 辩护最终原因

《物理学》第二卷第八章包含了亚里士多德对最终因果性的最一般的辩护。在这里，亚里士多德通过讨论一个反对者可能提出的困难来证明解释自然需要最终因果性。亚里士多德表明，声称仅仅物质和效果原因就足以解释自然变化的反对者未能解释它们的特征规律性。在考虑如何进行辩护之前，重要的是澄清这个辩护并不起证明的作用。通过展示忽视最终因果性的自然研究方法无法解释自然的一个关键方面，亚里士多德并没有证明自然界存在最终原因。严格来说，证明自然展示最终因果性的唯一方法是在独立的基础上建立它。但这不是亚里士多德在《物理学》第二卷第八章中所做的。最终因果性在这里被引入为对一个否则无法解释的自然方面的最佳解释。

亚里士多德讨论的困难是通过考虑雨水的工作方式引入的。下雨是因为可以具体说明的物质过程：当被吸上来的温暖空气冷却并变成水时，这水就会下雨（《物理学》第二卷第 8 章，198 b 19–21）。可能会发生由于雨水而使田地里的谷物得到滋养或庄稼被破坏的情况，但下雨并不是为了任何好的或坏的结果而下。好的或坏的结果只是巧合（《物理学》第二卷第 8 章，198 b 21–23）。那么，为什么所有的自然变化不能以同样的方式工作呢？例如，为什么前牙可以巧合地长出尖锐并适合撕裂食物，而臼齿可以巧合地长得宽大并适合咀嚼食物（《物理学》第二卷第 8 章，198 b 23–27）？当牙齿以这种方式生长时，动物就能存活。当它们没有这样生长时，动物就会死亡。更直接、更明确地说，牙齿的生长不是为了动物的利益，它的存活或死亡只是巧合（《物理学》第二卷第 8 章，198 b 29–32）。

亚里士多德的回答是，对手应该解释为什么牙齿会以它们现在的方式生长：前面是尖锐的牙齿，嘴里后面是宽大的臼齿。此外，由于这种牙齿排列适合咬和咀嚼动物摄入的食物，对手应该解释动物的需求与牙齿形成之间的正常联系。要么牙齿的形成与动物的需求之间存在真正的因果关系，要么没有真正的因果关系，牙齿的生长方式只是对动物有利的巧合。在第二种情况下，牙齿以对动物有利的方式生长只是巧合。但这并不能解释这种联系的正常性。正常性需要解释，巧合并不能解释。换句话说，说牙齿的生长是由于物质的必然性，而这对动物有利是巧合的，这样就没有解释牙齿的生长与动物需求之间的正常联系。亚里士多德提出最终目的论作为他对这种正常联系的解释：牙齿以咬和咀嚼食物的方式生长，这对动物有益（参见 Code 1997: 127–134）。

关于亚里士多德的回答，有一点值得赞赏，即最终原因作为解释有机体（如动物）部分形成的因素之一，是对动物的存在或繁荣而言是有益的。在第一种情况下，某物对动物有益，是因为动物没有它就无法生存；在第二种情况下，某物对动物有益，是因为动物有了它就更好。这有助于我们理解为什么在引入与自然过程研究相关的目的（_telos_）的概念时，亚里士多德坚持其善的性质：“并不是最后的一切都声称是目的（_telos_），而只有最好的才是”（《物理学》第二卷第 8 章，194 a 32–33）。

一旦他坚定地捍卫了最终原因的使用，亚里士多德可以进一步关注物质在他的解释项目中所起的作用。让我们回到亚里士多德选择的例子，即口腔前部尖锐牙齿和后部宽大的臼齿的正常生长。在自然过程中，材料过程还剩下什么解释作用？亚里士多德似乎无法确定牙齿生长中涉及的材料过程是什么，但他愿意承认某些材料过程必须发生才能使牙齿以特定的方式生长。换句话说，牙齿的形成不仅仅依赖于这些材料过程，但是如果相关的材料过程不发生，这种形成就不会发生。对于亚里士多德来说，这些材料过程是实现特定目标所必需的；在假设目标要实现的情况下，这是必需的。

假设的必要性通常等同于条件的必要性。但这个等式充其量只能作为一个初步的近似。陈述某事发生的条件还不足以给出一个成功的解释。换句话说，条件的必要性是一个更广泛、更弱的概念，而不是假设的必要性（我将读者参考斯坦 2016 年的论述，对这一点进行了清晰的反思）。

《物理学》第二卷第 9 章完全致力于引入“假设的必要性”概念及其对亚里士多德自然科学解释野心的相关性。在这一章中，物质被重新构想为假设的必要性。通过这样做，亚里士多德承认了材料过程的解释相关性，同时强调了它们对特定目标的依赖性。

## 5. 最终原因的解释优先性

在《物理学》中，亚里士多德基于他对四因的一般描述，为自然研究的学生提供了必不可少的解释资源，以便成功地研究自然界。然而，《物理学》并没有为所有自然研究提供所有的解释资源。亚里士多德在《动物部分》的第一卷中重新回到因果关系的主题。这是一篇相对独立且自成体系的论文，完全致力于发展解释动物和动物生活所需的资源。在这里，亚里士多德通过论证最终原因在效果原因之上具有解释优先性，完成了他的因果论理论。

值得注意的是，在《动物部分》的第一卷中，并没有试图证明存在四种基本的因果方式。显然，亚里士多德希望读者已经熟悉他对四因的一般描述以及他对最终因果性的辩护。亚里士多德在这里关注的问题如下所示：由于最终原因和效果原因都参与了自然生成的解释，我们必须确定什么是第一位，什么是第二位（《动物部分》639 b 12–13）。亚里士多德认为，解释自然生成的唯一方法是参考过程的最终结果。这比负责启动生成过程的原则具有解释优先性。亚里士多德依赖于艺术生产和自然生成之间的类比，以及他为解释艺术生产而发展的目的论模型。例如，考虑造房子。解释房子是如何建造的，或者正在建造的，没有其他方法，除了参考过程的最终结果，即房子。更直接地说，砖块和梁木以特定的方式组合在一起，是为了达到某种目的：建造房子。这在自然生成的情况下也是如此。在这个背景下，亚里士多德的口号是“生成是为了物质，而不是物质为了生成”（《动物部分》640 a 18–19）。这意味着解释像动物这样的有机体的生成，或者其部分的形成，应该参考过程的最终产物；也就是说，某种类型的物质。

从亚里士多德那里，我们了解到恩佩多克勒斯解释了人类脊柱分节的原因是胎儿在母体中扭转和转动的结果。亚里士多德认为这种解释是不可接受的（_PA_ 640 a 19–26）。首先，胎儿必须有能力以其所做的方式扭转和转动，而恩佩多克勒斯对这个事实没有解释。其次，更重要的是，恩佩多克勒斯忽视了一个事实，即生成一个人类需要“一个人类”。也就是说，生成的起源原则是一个完全发育的人类，其形式上与生成过程的最终结果完全相同。只有通过观察完全发育的人类，我们才能理解为什么我们的脊柱分节，并且为什么脊柱以特定的方式排列。这相当于找到脊柱在完全发育的人类生活中所起的作用。此外，只有通过观察完全发育的人类，我们才能解释为什么脊柱的形成以特定的方式进行。（有关最终原因优先于效果原因的解释优先级的更多信息，请参见 Code 1997：127-143。）

也许我们现在可以理解亚里士多德是如何论证存在四种原因的同时又说适当的知识是对“原因”或对“为什么”的知识（_APost_。I 2, 71 b 10–12, II 11, 94 a 20；_Phys_。II 3, 194 b 17–20；_Metaph_。I 1, 981 a 28–30）。诚然，至少乍一看，这有点令人困惑。当我们意识到亚里士多德承认最终/形式原因在效果和材料原因之上具有解释优先权时，困惑就会消失。当然，这并不意味着其他原因可以被消除或简化为形式原因。相反，亚里士多德坚称，在一系列完整的情况下，必须提供所有四种原因才能给出解释。更明确地说，在一系列完整的情况下，未涉及所有四种原因的解释根本不是解释。与此同时，最终/形式原因是主要原因，对这个原因的了解等同于对“为什么”的知识。

## 6. 月食的解释

我们已经看到，亚里士多德并不认同一切事物都具有四种因果关系的观点。相反，他的观点是，科学解释需要涉及四种因果关系。我们可以通过一个例子来说明这一点。特别是，考虑一下月食的情况。在《形而上学》中，亚里士多德说月食没有最终原因（《形而上学》VIII 4, 1044 b 12）。他还说，严格来说，月食没有物质。相反，它有一个在某种程度上类似于物质的原因。这个第二个观点可以从亚里士多德关于自然存在但不是物质的事物的说法中推断出来。关于这些事物，亚里士多德说它们没有物质，而是有一种作为基础的东西（《形而上学》VIII 4, 1044 b 8–9）。在月食的情况下，作为基础的是受到月食影响的主体，也就是月亮。月亮严格来说不是月食的物质，而是在地球位于月亮和太阳之间时遭受月食的主体。我们应该将地球作为月食的效果原因吗？我们在这里必须小心。通过说月亮是由地球引起的光的剥夺，我们将这种特定的光的剥夺与其他种类的光的剥夺区分开来。然而，通过引用地球作为月食的效果原因，我们还没有给出最精确的效果原因的描述。更直接地说，我们还没有说地球是如何引起月食的。月食是由地球插入太阳和月亮之间而引起的光的剥夺。通过位于月亮和太阳之间，地球阻挡了光线并导致月亮遭受月食。因此，地球插入太阳和月亮之间是月食的直接效果原因。引用直接效果原因也是给出最准确的描述，实际上也是对月食的完整解释。（关于亚里士多德如何解释月食和睡眠等自然现象的深入讨论可以在 Code 2015: 11–45 中找到）。

对月食解释的简要讨论使我们回到了一个早已提到的观点，即亚里士多德对于像青铜雕塑这样的工艺品的产生的解释。在那里，我们需要寻找最准确的效果原因的描述，这个原因应该被认定为青铜铸造雕塑的艺术，而不是工匠。可以借鉴这两个例子得出结论，亚里士多德关心的不仅仅是找到相关的因果关系，而且还要给出最准确的这些原因的描述。在他看来，只有对所有相关原因的最准确描述才能给出完整的解释，从而获得科学知识。

自然学是在亚里士多德之前和独立于他之前对为什么问题的答案进行探索的。通过对他的前辈们使用的因果关系语言进行批判性审查，再加上对自然现象的仔细研究，亚里士多德得出了一个关于因果关系的理论。这个理论在《物理学》II 3 和《形而上学》V 2 中以其最一般的形式呈现。在这两个文本中，亚里士多德认为最终的、形式的、有效的或物质的原因可以作为对为什么问题的回答。

亚里士多德在《物理学》II 的其余部分和《动物部分》I 中进一步阐述了因果关系的主题。亚里士多德探讨了四种因果关系之间的系统相互关系，并主张最终原因具有解释优先权。通过这样做，亚里士多德不仅扩展了他的因果关系理论，还建立了适用于自然研究的解释原则。亚里士多德认为这些原则是对自然界进行成功研究的不可或缺的理论框架。《物理学》II 和《动物部分》I 都具有基础性的特点。更直接地说，亚里士多德期望自然学的学生在进行自然界研究之前，先掌握这两个文本中提出的原则。

尽管亚里士多德的因果关系理论是在他的自然科学的背景下发展起来的，但它的应用范围远远超出了自然科学的界限。这已经从《物理学》II 3 和《形而上学》V 2 中对该理论的最一般阐述中可以明显看出。在这里，四种原因被用来解释人类行为以及艺术创作。此外，除了自然科学之外的任何理论研究都将运用到四种原因的教义。

考虑一下亚里士多德的《形而上学》。在这里，亚里士多德正在寻求智慧。《形而上学》的一部分论证是为了澄清亚里士多德寻求的智慧的类型。可以说，亚里士多德将这种智慧构想为一种关于实体的科学，即作为存在自身的一部分或者与之相关的科学（有关这个论证的更多信息，请参见《亚里士多德的形而上学》条目，特别是第 1 和第 3 节）。重要的是，这种科学包括因果关系的研究，也就是寻找相关原因。这有助于我们理解为什么亚里士多德关于因果性的最一般的表述几乎以相同的措辞出现在《物理学》II 3 和《形而上学》V 2 中。尽管《物理学》和《形而上学》属于两个不同的理论研究领域，但在这两种情况下，我们都需要进行一项调查，以获得因果知识，而这是不可能的，除非我们牢牢掌握四种（类型的）原因之间的相互关系。

## 8. 亚里士多德术语词汇表

* account: _logos_
* 艺术：_技术_（technê）
* 工匠：_技术者_（technitês），_创造者_（demiourgos）
* 原因：_原因_（aitia），_因果_（aition）

_困难：_ aporia\*

_目标：_ telos\*

_本质：_ to ti ên einai\*

* 形式：_eidos_
* 生成：_genesis_
* 目标：_telos_
* 知识：_epistêmê_
* 假设：_hypothesis_
* 必然性：_anankê_
* 原则：_archê_

%%

* 实体：_ousia_
* 智慧：\*sophia
*
  *

## Bibliography

### General survey

* Frede, M., 1980, “The Original Notion of Cause,” in J. Barnes, M. F. Burnyeat, M. Schofield (eds.), _Doubt and Dogmatism: Studies in Hellenistic Epistemology_, Oxford: Oxford University Press, 217–249; reprinted in M. Frede, _Essays in Ancient Philosophy_, Oxford: Oxford University Press, 1989, 125–150.
* Hankinson, J. R., 1998, _Cause and Explanation in Ancient Greek Thought_, Oxford: Oxford University Press.
* Natali, C., 2013, “_Aitia_ in Plato and Aristotle. From Everyday Language to Technical Vocabulary,” in C. Viano, C. Natali, and M. Zingano (eds.), _Aitia I: Les quatres causes: origines et interpretation_, Leuven: Peeters, 39–73.
* Shields, C., 2007, “Explaining Nature and Nature of Explanation,” in C. Shields, _Aristotle_, London/New York: Routledge, 36–97.

### The Four Causes

* Annas, J., 1982, “Inefficient Causes,” _Philosophical Quarterly_, 32: 311–322; reprinted in T. Irwin (ed.), _Classical Philosophy. Collected Papers_, New York/London: Routledge, 1995, 11–27.
* Bogen, J., 1974, “Moravcsik on Explanation,” _Synthese_, 28: 19–25.
* Code, A., 1987, “Soul as Efficient Cause in Aristotle’s Embryology,” _Philosophical Topics_, 15: 51–59.
* –––, 1997, “The Priority of Final Causes over Efficient Causes in Aristotle’s Parts of Animals,” in W. Kullmann and S. Föllinger (eds.), _Aristotelische Biologie_, Stuttgart: Steiner, 127–143.
* Freeland, C., 1991, “Accidental Causes and Real Explanations,” in L. Judson (ed.), _Aristotle’s Physics: A Collection of Essays_, Oxford: Oxford University Press, 49–72.
* Gourinat, J.-B., 2013, “‘Origine du mouvement’ et ‘cause efficiente’ chez Aristote,” in C. Viano, C. Natali, and M. Zingano (eds.), _Aitia I: Les quatres causes: origines et interpretation_, Leuven: Peeters, 91–119.
* Henning, B., 2009, “The Four Causes,”_Journal of Philosophy_, 106: 137–160.
* Hocutt, M., 1974, “Aristotle’s Four Becauses,” _Philosophy_, 49: 385–399.
* Matthen, M., 1989, “The Four Causes in Aristotle’s Embryology,” _Apeiron_ (Special Issue, _Nature, Knowledge and Virtue_, R. Kraut and T. Penner, eds.), 22(4): 159–180.
* Moravcsik, J. M., 1974, “Aristotle on Adequate Explanations,” _Synthese_, 28: 3–17.
* –––, 1991, “What Makes Reality Intelligible? Reflections on Aristotle’s Theory of _Aitia_,” in L. Judson (ed.) _Aristotle’s Physics: A Collection of Essays_, Oxford: Oxford University Press, 31–48.
* –––, 1995, “Philosophic Background of Aristotle’s _Aitia_,” in M. Sim (ed.), _The Crossroads of Norm and Nature. Essays on Aristotle’s Ethics and Metaphysics_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 237–246.
* Mure, G. R. G., 1975, “Cause and Because in Aristotle,” _Philosophy_, 50: 356–357.
* Stein, N., 2011, “Aristotle’s Causal Pluralism,”_Archiv für Geschichte der Philosophie_, 93: 121–147.
* –––, 2012a, “Causation and Explanation in Aristotle,” _Philosophy Compass_, 6(10): 699–707.
* –––, 2012b, “Causal Necessity in Aristotle,” _British Journal for the History of Philosophy_, 20(5): 855–879.
* –––, 2016, “Explanation and Hypothetical Necessity in Aristotle” _Ancient Philosophy_, 36: 353–382.
* –––, 2021, “The Supposed Material Cause in _APost_ II 11,” _Phronesis_, 66: 27–51
* –––, 2023, _Causality and Causal Explanation in Aristotle._ Oxford: Oxford University Press.
* Schofield, M., 1991, “Explanatory Projects in _Physics_ 2.3 and 7,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Supplementary Volume), 9: 29–40.
* Sprague, R. K., 1968, “The Four Causes: Aristotle’s Exposition and Ours,” _Monist_, 52: 298–300.
* Todd, R. B., 1976, “The Four Causes: Aristotle’s Exposition and the Ancients,” _Journal of the History of Ideas_, 37: 319–322.
* Tuozzo, Th. M., 2011, “How Dynamic is Aristotle’s Efficient Cause?” _Epoché: A Journal for the History of Philosophy_, 15: 447–464.
* –––, 2014, “Aristotle and the Discovery of Efficient Causation,” in T. M. Schmaltz (ed.), _Efficient Causation: A History_, Oxford: Oxford University Press, 23–47.
* van Fraassen, B., 1980, “A Re-examination of Aristotle’s Philosophy of Science,” _Dialogue_, 19: 20–45.

### Art and Nature

* Broadie, S., 1990, “Nature and Craft in Aristotelian Teleology,” in D. Devereux and P. Pellegrin (eds.), _Biologie, Logique et Métaphysique chez Aristote_, CNRS: Paris, 389–403; reprinted in S. Broadie, _Aristotle and Beyond: Essays in Metaphysics and Ethics_, Cambridge: Cambridge University Press 2010, 85–100. \[This article is printed with the title “Nature, Craft, and _Phronesis_ in Aristotle,” _Philosophical Topics_, 15 (1987): 35–50.]
* La Croce, E., 1976/1977,“El concepto aristotelico de tecnica,” _Ethos_, 4: 253–265.
* Jacobs, W., 1978, “Art and Biology in Aristotle,” in G. C. Simmons (ed.), _Paideia_ (Special Aristotle Issue), Brockport/Buffalo: State University College, 16–29.
* Solmsen, F., 1963, “Nature as Craftsman in Greek Thought,” _Journal of the History of Ideas_, 24: 473–496; reprinted in F. Solmsen, _Kleine Schriften_, Hildesheim: Olms, 332–351.
* Witt, C., 2015, “In Defense of the Craft Analogy: Artifacts and Natural Teleology,” in M. Leunissen (ed.), _Aristotle’s Phyiscs: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 107–120.

### Teleology and Necessity

* Balme, D., 1987, “Teleology and Necessity,” in A. Gotthelf and J. G. Lennox (eds.), _Philosophical Issues in Aristotle Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 275–286.
* Bolton, R., 1997, “The Material Cause: Matter and Explanation in Aristotle’s Natural Science,” in W. Kullmann and S. Föllinger (eds.), _Aristotelische Biologie_, Stuttgart: Steiner, 97–126.
* Boylan, M., 1981, “Mechanism and Teleology in Aristotle’s Biology,” _Apeiron_, 15: 96–102.
* –––, 1984, “The Place of Nature in Aristotle’s Teleology,” _Apeiron_, 18: 126–140.
* Bradie, M., Miller, 1984, F. D., “Teleology and Natural Necessity in Aristotle,” _History of Philosophy Quarterly_, 1: 133–146.
* Byrne, C., 2002, “Aristotle on Physical Necessity and the Limits of Teleological Explanation,” _Apeiron_, 35: 20–46.
* Cameron, R., 2002, “The Ontology of Aristotle’s Final Cause,” _Apeiron_, 35: 153–179.
* Charles, D., 1988, “Aristotle on Hypothetical Necessity and Irreducibility,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 69: 1–53; reprinted in T. Irwin (ed.), _Classical Philosophy. Collected Papers_, New York/London: Routledge, 27–80.
* –––, 1991, “Teleological Causation in the _Physics_,” in L. Judson (ed.), _Aristotle’s Physics: A Collection of Essays_, Oxford: Oxford University Press, 101–128.
* –––, 2012, “Teleological Causation,” in C. Shields (ed.), _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 227–266.
* Cooper, J. M., 1982, “Aristotle on Natural Teleology,” in M. Schofield and M. Nussbaum (eds.), _Language and Logos_, Cambridge: Cambridge University Press, 197–222; reprinted in J. M. Cooper, _Knowledge, Nature and the Good: Essays on Ancient Philosophy_, Princeton: Princeton University Press, 2004, 107–129.
* –––, 1985, “Hypothetical Necessity,” in A. Gotthelf (ed.), _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh: Mathesis Publications, pp. 150–167; reprinted in J. M. Cooper, _Knowledge, Nature and the Good: Essays on Ancient Philosophy_, Princeton: Princeton University Press, 2004, 130–147.
* –––, 1987, “Hypothetical Necessity and Natural Teleology,” in A. Gotthelf and J. G. Lennox (eds.), _Philosophical Issues in Aristotle Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 243–274.
* Friedman, R., 1983, “Matter and Necessity in _Physics_ B 9, 200 a 15–30,” _Ancient Philosophy_, 1: 8–12.
* Furley, D. J., 1999, “What Kind of Cause is Aristotle’ Final Cause?,” in M. Frede and G. Stricker (eds.), _Rationality in Greek Thought_, Oxford: Oxford University Press, 59–79.
* Gotthelf, A., 1976/1977,“Aristotle Conception of Final Causality,” _Review of Metaphysics_, 30: 226–254; reprinted with additional notes and a Postscript in A. Gotthelf and J. G. Lennox (eds.), _Philosophical Issues in Aristotle’s Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 1987, 204–242. The original paper with the 1986 Postscript is reprinted in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press 2012, 1–44
* –––, 1988, “The Place of the Good in Aristotle’s Teleology,” in J. J. Cleary and D. C. Shartin (eds.), _Proceedings of the Boston Colloquium in Ancient Philosophy_, 4: 113–39; reprinted in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press 2012, 45–66
* –––, 1997, “Understanding Aristotle’s Teleology,” in R. Hassing (ed.), _Final Causality in Nature and Human Affairs_, Washington D.C.: Catholic University Press, 71–82. A revised, updated, and expanded version of this article is reprinted in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press, 2012, 67–89.
* –––, 2012, “Teleology and Embryogenesis in Aristotle’s _Generation of Animals_ II 6,” in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press 2012, 90–116.
* Henry, D., 2013, “Optimality and Teleology in Aristotle’s Natural Science,” in _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 37: 225–261.
* Johnson, M. R., 2005, _Aristotle on Teleology_, Oxford: Oxford University Press.
* Judson, L., 2005, “Aristotelian Teleology,”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 29: 341–365.
* Leunissen, M., 2010, _Explanation and Teleology in Aristotle’s Science of Nature_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2010, “Nature as a Good Houskeeper. Secondary Teleology and Material Necessity in Aristotle’s Biology,” in _Apeiron_, 43: 117–142.
* Leunissen, M., and A. Gotthelf, 2010, “What’s Teleology Got to Do with It? A Reinterpretation of Aristotle’s _Generation of Animals_,” _Phronesis_, 55: 325–356; reprinted in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press, 2012, 117–141.
* Lewis, F., 1988, “Teleology and Material/Efficient Causes in Aristotle,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 69: 54–98.
* Nussbaum, M., 1978, “Aristotle on Teleological Explanation,” in M. Nussbaum, _Aristotle’s De motu animalium_, Princeton: Princeton University Press, 59–99.
* Owens, J., 1968, “The Teleology of Nature,” _Monist_, 52: 159–173; reprinted J. R. Catan (ed.), _Aristotle: The Collected Papers of J. Owens_, Albany: State University of New York Press, 1981, 136–147.
* Pellegrin, P., 2002, “Les ruses de la nature et l’eternité du mouvement. Encore quelques remarques sur la finalité chez Aristote,” in M. Canto-Sperber and P. Pellegrin (eds.), _Le Style de la pensée. Recueil des textes en hommage à Jacques Brunschwig_, Paris: Les Belles Lettres, 296–323.
* Quarantotto, D., 2005, _Causa finale, sostanza, essenza in Aristotele, Saggi sulla struttura dei processi teleologici naturali e sulla funzione dei telos_, Napoli: Bibliopolis.
* Sauvé Meyer, S., 1992, “Aristotle, Teleology, and Reduction,” _Philosophical Review_, 101, 791–825; reprinted in T. Irwin (ed.), _Classical Philosophy. Collected Papers_, New York/London: Routledge, 1995, 81–116.
* Scharle, M., 2008, “Elemental Teleology in Aristotle’s _Physics_ II 8,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 34: 147–184.
* –––, 2008, “The Role of Material and Efficient Causes in Aristotle’s Natural Philosophy,” in _Apeiron_, 41 (Special Issue: _Aristotle on Life_, J. Mouracade, ed.): 27–46.
* Sorabji, R., 1980, _Necessity, Cause and Blame_, Ithaca: Cornell University Press.
* Wieland, W., 1975, “The Problem of Teleology,” in J. Barnes, M. Schofield, R. Sorabji (eds.), _Articles on Aristotle_, London: Duckworth, pp. 141–160; originally published as chapter 16, “Zum Teleologieproblem,” of _Die aristotelische Physik_, Göttingen: Vandenhoeck und Ruprecht, 1962.

### Special Topics

* Bodnár, I., 2005, “Teleology across Natures,” _Rhizai_, 2: 9–29.
* Boeri, M. D., 1995, “Change and Teleology in Aristotle Physics,” _International Philosophical Quarterly_, 34: 87–96.
* Code, A., 2015, “The Matter of Sleep,” in D. Ebrey, _Theory and PRactice in Aristotle’s Natural Science_, Cambrdige: Cambridge University Press, 11–45.
* Fine, G., 1987, “Forms as Causes: Plato and Aristotle,” in A. Graeser (ed.), _Mathematics and Metaphysics in Aristotle_, Bern: Haupt, 69–112.
* Furley, D. J., 1985,“The Rainfall Example in _Physics_ II 8,” in A. Gotthelf (ed.), _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh: Mathesis Publications, 177–182; reprinted in D. J. Furley, _Cosmic Problems_, Cambridge: Cambridge University Press, 1989, 115–120.
* –––, 2004, “Aristotle and the Atomists on Forms and Final Causes,” in R. W. Sharples, _Perspectives on Greek Philosophy_, Aldershot: Ashgate, 70–84.
* Gaiser, K., 1969, “Das zweifache Telos bei Aristoteles”, in I. Düring (ed.), _Naturphilosophie bei Aristoteles und Theophrast_ (4th Simposium Aristotelicum), Heidelberg: Stiehm, 97–113.
* Gotthelf, A., 1989, “Teleology and Spontaneous Generation: A Discussion,” _Apeiron_ (Special Issue, _Nature, Knowledge and Virtue_, R. Kraut and T. Penner, eds.), 22 (4): 181–193; reprinted in A. Gotthelf, _Teleology, First Principles, and Scientific Method in Aristotle’s Biology_, Oxford: Oxford University Press 2012, 142–150.
* Kullmann, W., 1985, “Different Concepts of the Final Cause in Aristotle,” in A. Gotthelf (ed.), _Aristotle on Nature and Living Things_, Pittsburgh: Mathesis Publications, 170–175.
* Lennox, J. G., 1984, “Aristotle on Chance,” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 66: 52–60; reprinted in J. G. Lennox, _Aristotle’s Philosophy of Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 1999, 250–258.
* –––, 1982, “Teleology, Chance, and Aristotle’s Theory of Spontaneous Generation,” _The Journal of History of Philosophy_, 20: 219–238; reprinted in J. G. Lennox, _Aristotle’s Philosophy of Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 1999, 229–249.
* –––, 1999, “Material and Formal Natures in Aristotle’s _De Partibus Animalium_,” in J. G. Lennox, _Aristotle’s Philosophy of Biology_, Cambridge: Cambridge University Press, 1999, 182–204.
* Pavlopoulos, M., 2003, “Aristotle’s Natural Teleology and Metaphysics of Life”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 24: 133–181.
* Sedley, D., 1991, “Is Aristotle’s Teleology Anthropocentric?” _Phronesis_, 36: 179–197.
* –––, 2010, “Teleology, Aristotle and Plato,” in R. Bolton and J. G. Lennox (eds.), _Being, Nature, and Life. Essays in Honor of Allan Gotthelf_, Cambridge: Cambridge University Press, 5–29.
* Turnbull, R. G., 1958, “Aristotle’s Debt to the ‘Natural Philosophy’ of the _Phaedo_,” _Philosophical Quarterly_, 8: 131–143.
* Wardy, R., 1993,“Aristotelian Rainfall or the Lore of Averages,” _Phronesis_, 38, 18–30.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-causality).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-causality/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-causality\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-causality/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Form and Function: Aristotle’s Four Causes](http://www.historyofphilosophy.net/aristotle-four-causes), Podcast: _The History of Philosophy ... without any gaps_, by Peter Adamson.

## Related Entries

[Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/) | [Aristotle, General Topics: psychology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/) | [causation: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/causation-medieval/) | [_episteme_ and _techne_ \[= scientific knowledge and expertise\]](https://plato.stanford.edu/entries/episteme-techne/)

### Acknowledgments

Thanks to Christopher Shields, Greg Salmieri, István Bodnár, and Mark Goodwin for commenting on drafts of this entry.

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Andrea Falcon](http://www.andreafalcon.net/) <[_Andrea.Falcon@concordia.ca_](mailto:Andrea%2eFalcon%40concordia%2eca)>
